\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb,amsfonts,textcomp}
\usepackage[top=2cm, bottom=2cm, marginparwidth=0pt, left=3cm, right=1.5cm]{geometry}

% List styles
\newcommand\liststyleWWviiiNumxxxix{%
\renewcommand\theenumi{\arabic{enumi}}
\renewcommand\theenumii{\arabic{enumi}.\arabic{enumii}}
\renewcommand\theenumiii{\arabic{enumi}.\arabic{enumii}.\alph{enumiii}}
\renewcommand\theenumiv{\arabic{enumi}.\arabic{enumii}.\alph{enumiii}.\arabic{enumiv}}
\renewcommand\labelenumi{\theenumi}
\renewcommand\labelenumii{\theenumii.}
\renewcommand\labelenumiii{\theenumiii.}
\renewcommand\labelenumiv{\theenumiv}
}
\newcommand\normalsubformula[1]{\text{\mathversion{normal}$#1$}}

\begin{document}
\liststyleWWviiiNumxxxix

\centerline{\LARGE{\bf Лабораторная работа №1.}}
\centerline{\Large{Метод Ритца}}
~\\\\
{\bf Задание.} Используя метод Ритца, решить численно предложенные
простейшие вариационные задачи:

\begin{trivlist}
\itemindent=25pt
	\item задачи a) и b) --- используя конечно-линейный базис с $n=10$, $n=15$;
	\item задачи a) и b) --- используя базис из B-сплайнов с $n=5$, $n=10$;
	\item задачу c) --- используя любой подходящий базис.
\end{trivlist}
В случае необходимости, преобразовать исходную задачу к стандартному виду.


{\bf Оценка.} Баллы за выполнение лабораторной работы распределяются следующим образом:
\begin{center}
	 \begin{tabular}{l|p{12cm}|l}
		 \multicolumn{1}{c|}{\bf №} & 
		 	\multicolumn{1}{c|}{\bf Подзадача} & 
				\multicolumn{1}{c}{\bf Балл} \\
		\hline
		1 & Реализация метода Ритца с конечно-линейным базисом ($n=10$, $n=15$) для задачи а) & 1.5  \\
		\hline
		2 & Реализация метода Ритца с базисом из B-сплайнов ($n=5$, $n=10$) для задачи а)     & 2  \\
		\hline
		3 & Реализация метода Ритца с конечно-линейным базисом ($n=10$, $n=15$) для задачи b) & 1.5  \\
		\hline
		4 & Реализация метода Ритца с базисом из B-сплайнов ($n=5$, $n=10$) для задачи b) & 2  \\
		\hline
		5 & Реализация метода Ритца с произвольным базисом ($n=3$, $n=5$) для задачи c).
			Необходимая точность $\varepsilon=0.01$, точное решение найти при помощи уравнения Эйлера.& 3  \\
		\hline
		6 & Повышение точности решения задачи c) из пункта 5. до $\varepsilon=0.001$.& 1  \\
		\hline
		7 & Блок-схема программного кода (в любой нотации), комментирование кода & 1 \\
		\hline
		\multicolumn{2}{r|}{\bf ИТОГО} & 12
	 \end{tabular}
\end{center}

{\bf Сроки выполнения.} Четыре недели со дня выдачи задания.

{\bf Форма сдачи работ.} Исходные файлы (скрипты, проект в Visual Studio и т.п.) должны быть запакованы в
архив формата .zip с названием\\
\centerline{Группа\_Фамилия\_Имя\_LAB1.zip}.
Архив отправляется по электронной почте по адресу {\bf ogulenko.a.p@onu.edu.ua} ,
тема письма должна совпадать с именем архива. Помимо этого, необходимо заполнить
шаблон отчета и сдать в печатном виде. Аналитическое решение можно вписать в соответствующее место отчета вручную.
\\\\
\centerline{\Large{Варианты заданий}}
~\\
\noindent Вариант 1.

a)  $\displaystyle V\left[y\right]=\int\limits_0^1{\left[(y'(x))^2 + y^2(x) - (4+2x(1-x))y(x)\right]}dx,
	\quad y(0)=0, \quad y(1)=0;$

b)  $\displaystyle V\left[y\right]=\int\limits_0^2{\left[2(y'(x))^2 + \pi^2y^2(x) - 6\pi^2\sin(\pi x)y(x)\right]}dx,
	\quad y(0)=0, \quad y(2)=-2;$

c)  ${\begin{matrix}\displaystyle V\left[y\right]=\overset{{1}}{\underset{{0}}{\int
}}{y\sqrt{1+y'^{{2}}}\normalsubformula{dx};}&y\left(0\right)=2;&y\left(1\right)=3;\end{matrix}}$
~\\\\
Вариант 2.

a)  $\displaystyle V\left[y\right]=\int\limits_0^1{\left[(y'(x))^2 + y^2(x) - 2(\pi^2+1)\sin(\pi x)y(x)\right]}dx,
	\quad y(0)=0, \quad y(1)=0;$

b)  $\displaystyle V\left[y\right]=\int\limits_0^2{\left[x(y'(x))^2 + \pi^2y^2(x) - 
	\left(8x-2+2\pi^2x(1-x)\right)y(x)\right]}dx, \quad y(0)=0, \quad y(2)=-2;$

c)  ${\begin{matrix}\displaystyle V\left[y\right]=\overset{{1}}{\underset{{0}}{\int
}}{\frac{\sqrt{1+y'^{{2}}}}{y}\normalsubformula{dx};}&y\left(0\right)=2;&y\left(1\right)=1;\end{matrix}}$
~\\\\
Вариант 3.

a)  $\displaystyle V\left[y\right]=\int\limits_0^1{\left[2(y'(x))^2 + \pi^2y^2(x) - 6\pi^2\sin(\pi x)y(x)\right]}dx,
	\quad y(0)=0, \quad y(1)=0;$

b)  $\displaystyle V\left[y\right]=\int\limits_0^{\frac{3}{2}}{\left[x(y'(x))^2 + \pi^2y^2(x) +
\left(\pi\cos(\pi x) - \pi^2(x+1)\sin(\pi x)\right)y(x)\right]}dx, \quad y(0)=0, \quad y\left(\frac{3}{2}\right)=-1;$

c)  ${\begin{matrix}\displaystyle V\left[y\right]=\overset{{1}}{\underset{{0}}{\int
}}{\normalsubformula{{yy}}'^{{2}}\normalsubformula{dx};}&y\left(0\right)=2;&y\left(1\right)=1;\end{matrix}}$
~\\\\
Вариант 4.

a)  $\displaystyle V\left[y\right]=\int\limits_0^1{\left[(y'(x))^2 + y^2(x) + 
	2\left(x^3-x^2-6x+2\right)y(x)\right]}dx, \quad y(0)=0, \quad y(1)=0;$

b)  $\displaystyle V\left[y\right]=\int\limits_0^2{\left[(y'(x))^2 + 2y^2(x) - 
	\left(4+4x(1-x)\right)y(x)\right]}dx, \quad y(0)=0, \quad y(2)=-2;$

c)  ${\begin{matrix}\displaystyle V\left[y\right]=\overset{{1}}{\underset{{0}}{\int
}}{\sqrt{y\left(1+y'^{{2}}\right)}\normalsubformula{dx};}&y\left(0\right)=1;&y\left(1\right)=3;\end{matrix}}$
~\\\\
Вариант 5.

a)  $\displaystyle V\left[y\right]=\int\limits_0^1{\left[(y'(x))^2 + 2y^2(x) - 
	\left(4+4x(1-x)\right)y(x)\right]}dx, \quad y(0)=0, \quad y(1)=0;$

b)  $\displaystyle V\left[y\right]=\int\limits_0^2{\left[(y'(x))^2 + y^2(x) - (4+2x(1-x))y(x)\right]}dx,
	\quad y(0)=0, \quad y(2)=-2;$

c)  ${\begin{matrix}\displaystyle V\left[y\right]=\overset{{3}}{\underset{{1}}{\int
}}{y\sqrt{y'}\normalsubformula{dx};}&y\left(1\right)=2;&y\left(3\right)=8;\end{matrix}}$
~\\\\
Вариант 6.

a)  $\displaystyle V\left[y\right]=\int\limits_0^1{\left[(y'(x))^2 + 2y^2(x) - 
	2(\pi^2+2)\sin(\pi x)y(x)\right]}dx, \quad y(0)=0, \quad y(1)=0;$

b)  $\displaystyle V\left[y\right]=\int\limits_0^2{\left[(y'(x))^2 + 2y^2(x) +
	\left(2x^3-2x^2-6x+2\right)y(x)\right]}dx, \quad y(0)=0, \quad y(2)=-4;$

c)  ${\begin{matrix}\displaystyle V\left[y\right]=\overset{{2}}{\underset{{0}}{\int
}}{y\sqrt{1+y'^{{2}}}\normalsubformula{dx};}&y\left(0\right)=-1;&y\left(2\right)=-3;\end{matrix}}$
~\\\\
Вариант 7.

a)  $\displaystyle V\left[y\right]=\int\limits_0^1{\left[(y'(x))^2 + 2y^2(x) +
	\left(2x^3-2x^2-6x+2\right)y(x)\right]}dx, \quad y(0)=0, \quad y(1)=0;$

b)  $\displaystyle V\left[y\right]=\int\limits_0^{\frac{3}{2}}{\left[(y'(x))^2 + y^2(x) 
	- 2(\pi^2+1)\sin(\pi x)y(x)\right]}dx, \quad y(0)=0, \quad y\left(\frac{3}{2}\right)=-1;$

c)  ${\begin{matrix}\displaystyle V\left[y\right]=\overset{{2}}{\underset{{0}}{\int
}}{\normalsubformula{{yy}}'^{{2}}\normalsubformula{dx};}&y\left(0\right)=1;&y\left(2\right)=3;\end{matrix}}$
~\\\\
Вариант 8.

a)  $\displaystyle V\left[y\right]=\int\limits_0^1{\left[x(y'(x))^2 + \pi^2y^2(x) - 
	\left(8x-2+2\pi^2x(1-x)\right)y(x)\right]}dx, \quad y(0)=0, \quad y(1)=0;$

b)  $\displaystyle V\left[y\right]=\int\limits_0^2{\left[e^x(y'(x))^2 + x^2y^2(x) - 
	\left(4x^3(1-x)-(4x+2)e^x\right)y(x)\right]}dx, \quad y(0)=0, \quad y(2)=-2;$

c)  ${\begin{matrix}\displaystyle V\left[y\right]=\overset{{2}}{\underset{{0}}{\int
}}{\frac{\sqrt{1+y'^{{2}}}}{y}\normalsubformula{dx};}&y\left(0\right)=4;&y\left(2\right)=2;\end{matrix}}$
~\\\\
Вариант 9.

a)  $\displaystyle V\left[y\right]=\int\limits_0^1{\left[x(y'(x))^2 + \pi^2y^2(x) +
	\left(\pi\cos(\pi x) - \pi^2(x+1)\sin(\pi x)\right)y(x)\right]}dx, \quad y(0)=0, \quad y(1)=0;$

b)  $\displaystyle V\left[y\right]=\int\limits_0^2{\left[(y'(x))^2 + y^2(x) + 
	2\left(x^3-x^2-6x+2\right)y(x)\right]}dx, \quad y(0)=0, \quad y(2)=-4;$


c)  ${\begin{matrix}\displaystyle V\left[y\right]=\overset{{2}}{\underset{{0}}{\int
}}{y\sqrt{y'}\normalsubformula{dx};}&y\left(0\right)=2;&y\left(2\right)=4;\end{matrix}}$
~\\\\
Вариант 10.

a)  $\displaystyle V\left[y\right]=\int\limits_0^1{\left[e^x(y'(x))^2 + x^2y^2(x) - 
	\left(4x^3(1-x)-(4x+2)e^x\right)y(x)\right]}dx, \quad y(0)=0, \quad y(1)=0;$

	b)  $\displaystyle V\left[y\right]=\int\limits_0^{\frac{3}{2}}{\left[(y'(x))^2 + 2y^2(x) - 
	2(\pi^2+2)\sin(\pi x)y(x)\right]}dx, \quad y(0)=0, \quad y\left(\frac{3}{2}\right)=-1;$


c)  ${\begin{matrix}\displaystyle V\left[y\right]=\overset{{2}}{\underset{{0}}{\int
}}{\sqrt{y\left(1+y'^{{2}}\right)}\normalsubformula{dx};}&y\left(0\right)=2;&y\left(2\right)=1;\end{matrix}\;}$
~\\\\
\end{document}
