\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[warn] {mathtext}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[top=2cm, bottom=2cm, marginparwidth=0pt, left=3cm, right=1.5cm]{geometry}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage[ruled]{algorithm2e}

\renewcommand{\labelenumii}{\arabic{enumi}.\arabic{enumii}.}

\begin{document}
\section*{Приложение B. Метод Эйлера численного интегрирования ОДУ}

	Метод Эйлера --- это численный алгоритм решения обыкновенных
	дифференциальных уравнений первого порядка с заданным начальным
	значением (т.е. задачи Коши).  Он является простейшим представителем
	класса явных методов интегрирования и простейшим методом типа
	Рунге--Кутты. Назван в честь Леонарда Эйлера, впервые описавшего его как
	общую схему решения ОДУ примерно в 1768--70 гг.

	Метод Эйлера является методом первого порядка, то есть локальная
	погрешность (погрешность на шаге) пропорциональна квадрату шага
	разбиения, а глобальная погрешность (погрешность на интервале)
	пропорциональна шагу разбиения. Простота реализации метода
	оборачивается невысокой точностью и, как следствие, проблемами с
	устойчивостью (возможно быстрое накопление ошибки, т.к. для достижения
	нужной точности требуется много шагов). Поэтому метод Эйлера на
	практике не используется, а служит лишь базисом для построения более
	сложных методов.


	Изложим идею метода. Пусть необходимо решить следующую задачу Коши:
	\[
		y'(x) = f(x, y(x)), \quad x \in \left[x_0, x_f\right], \quad
		y(x_0) = y_0.
	\]
	Задавшись размером шага $h$, построим разбиение интервала $\left[x_0,
	x_f\right]$ точками $x_i = x_0 + ih$, $i = 1,\dots,m$. Значения функций
	в точках разбиения будем для краткости обозначать $y(x_i) = y_i$.
	Приближенным решение задачи Коши будет, таким образом, вектор
	$\left(y_0, y_1, \dots, y_m\right)^T$.

	В начале нам известно лишь значение $y_0$. Чтобы узнать $y_1$, разложим 
	решение ОДУ в ряд Тейлора в малой окрестности точки $x_0$:
	\[
		y(x) = y(x_0) + y'(x_0)(x-x_0) + \frac{1}{2}y''(x_0)(x-x_0)^2 +
		O\left((x-x_0)^3\right).
	\]
	Значит, в точке $x_1 = x_0 + h$ получаем
	\[
		y(x_1) = y(x_0) + hy'(x_0) + \frac{h^2}{2}y''(x_0) + 
		O\left(h^3\right).
	\]
	Если теперь мы вспомним, что $y' = f(x,y)$ и ограничимся в разложении
	только линейным членом, отбросив квадратичный и выше, то получим
	приближенное равенство:
	\[
		y_1 \approx y_0 + hf\!\left(x_0, y_0\right).
	\]
	Обобщая это правило, получаем формулу перехода из точки $x_i$ в точку
	$x_{i+1}$, которая и представляет собой основную формулу метода Эйлера:
	\[
		y_{i+1} = y_i + hf\!\left(x_i, y_i\right).
	\]
	Таким образом, для получения приближенного решения достаточно одного
	цикла по точкам разбиения.

	Из разложения в ряд Тейлора видно, что погрешность решения на одном шаге
	имеет порядок $h^2$ (мы отбросили все слагаемые, начиная с пропорционального
	$h^2$). С другой стороны, количество шагов, равное $\dfrac{x_f-x_0}{h}$,
	обратно пропорционально длине шага разбиения. Поэтому глобальная погрешность
	на всем интервале есть величина $O(h)$ и метод Эйлера имеет первый порядок
	точности.

\end{document}
















